\PID 
За систем дефинисан у задатку \refz{diferencna_resi}
одредити принудни одзив $y_{\rm f}[n]$ датог система
за побуду $x[n] = \cos(n\uppi) \uu[n]$. 

\RESENJE 

Принудни одзив збир је хомогеног и партикуларног дела 
\begin{equation}
y_{\rm f} = y_{\rm h} + y_{\rm p}. \label{eq:\ID.form}
\end{equation}
Хомогени део већ је 
одређен у задатку \refzz{diferencna_resi}, 
\begin{equation}
    y_{\rm h} =  \left( A \cos\left(\dfrac{n\uppi}6\right) + B \sin\left(\dfrac{n\uppi}6\right) \right) \uu[n].
    \label{eq:\ID.hom}
\end{equation}
Партикуларни део се може наћи на сличан начин како је описано у задатку \refz{sin_cos_pobuda}, на 
основу формуле за експоненцијалну побуду из додатка \ref{dod:exp_response} као 
\begin{equation}
    y_{\rm p}[n] = \Re{ \dfrac{\ee^{\jj\uppi n} }{P\left(\ee^{\jj\uppi}\right)} } 
    = \Re{ \dfrac{\ee^{\jj\uppi n} }{ |P(-1)| \ee^{\arg P(-1)} } }
    = \Re{ \dfrac{\ee^{\jj (\uppi n - \arg P(-1))} }{ |P(-1)| } }
    = \dfrac{\cos(\uppi n - \arg P(-1))}{ |P(-1)| }.  \label{eq:\ID.3}
\end{equation}
Релевантна вредност карактеристичног полинома је 
$P(-1) = 2 + \sqrt{3}$, одакле је $|P(-1)| = 2 + \sqrt{3}$ и $\arg P(-1) = 0$ па се заменом у 
\eqref{eq:\ID.3} налази
\begin{equation}
    y_{\rm p}[n] = \dfrac{\cos(\uppi n)}{2 +\sqrt 3} 
    = (2 - \sqrt 3) (-1)^n.
\end{equation}
Заменом добијеног израза и \eqref{eq:\ID.hom} у \eqref{eq:\ID.form} је онда 
\begin{eqnarray}
    y_{\rm f}[n] =  \left( A \cos\left(\dfrac{n\uppi}6\right) + B \sin\left(\dfrac{n\uppi}6\right)
                    + (2 - \sqrt 3) (-1)^n \right) \uu[n], \label{eq:\ID.yf}
\end{eqnarray}
Имајући у виду каузалност система је $y[n < 0] = 0$ па се итеративним поступком налазе одговарајући помоћни услови
\begin{align}
    y[0] &= x[0] + \cancelto{0}{\sqrt 3 y[-1]} - \cancelto{0}{y[-2]} 
         = x[0] = 1, \qquad
          &\text{замена у наредни корак} \hookleftarrow \\
    y[1] &= x[1] + \sqrt 3 y[0] - \cancelto{0}{y[-1]} 
         = \sqrt3 - 1, \qquad
\end{align}
Заменом добијених помоћних услова у облик принудног одзива \ref{eq:\ID.yf} добија се систем једначина 
којим се налазе непознати коефицијенти
\begin{eqnarray}
    n = 0: && A 
    + (2 - \sqrt 3) = 1 \\
    n = 1: && A \cos\left(\dfrac{\uppi}6\right) + B \sin\left(\dfrac{\uppi}6\right)
    - (2 - \sqrt 3) = \sqrt3 -1,
\end{eqnarray}
чијим се решавањем налазе коефицијенти $A = B = \sqrt3 - 1$, одакле се заменом у израз \ref{eq:\ID.yf} и
сређивањем\footnote{Користи се резултат  
$cos(x) + sin(x) = \sqrt(2) cos(x - \uppi/4)$.
} добија коначни резултат
\begin{eqnarray}
    y_{\rm f}[n] &=&  \left( (\sqrt3 - 1) (\cos\left(\dfrac{n\uppi}6\right) + \sin\left(\dfrac{n\uppi}6\right))
    + (2 - \sqrt 3) (-1)^n \right) \uu[n]
    \\ &=&
    \left( \sqrt 2(\sqrt3 - 1) \cos\left(\dfrac{n\uppi}6 - \dfrac{\uppi}{4}\right)
    + (2 - \sqrt 3) (-1)^n \right) \uu[n].
\end{eqnarray}
